---
title: 단순 타입 λ-계산
categories: ["λ-계산", "연역 체계"]
license: CC BY-SA 4.0
---

단순 타입 λ-계산(simply typed λ-calculus, STLC)는 함수 타입, 곱 타입, 합 타입, 자연수 타입 등을 허용하는 간단한 타입 체계를 갖춘 [λ-계산](λ-계산)이다.
[커리-하워드 대응](커리-하워드 대응) 관점에서 단순 타입 λ-계산은 [자연 연역](자연 연역) 방식 [명제 논리](명제 논리) 체계의 일종으로 볼 수 있다.

## 추상 문법

\[
\newcommand{\fst}[0] {\mathbf{fst}}
\newcommand{\snd}[0] {\mathbf{snd}}
\newcommand{\inl}[0] {\mathbf{inl}}
\newcommand{\inr}[0] {\mathbf{inr}}
\newcommand{\case}[0] {\mathbf{case}}
\newcommand{\tt}[0] {\mathbf{tt}}
\newcommand{\absurd}[0] {\mathbf{absurd}}
\newcommand{\1}[0] {\mathbf{1}}
\newcommand{\0}[0] {\mathbf{0}}
\begin{array}{ll}
L, M, N &::= x
        \mid λx. M
        \mid M \ N
        \mid \langle M , N \rangle
        \mid \fst(M)
        \mid \snd(M)
        \mid \inl(M)
        \mid \inr(M)
        \mid \case(L, x.M, y.N)
        \mid \tt
        \mid \absurd(M) \\
A, B, C &::= A \to B
        \mid A \times B
        \mid A + B
        \mid \1
        \mid \0 \\
\Gamma &::= \cdot
       \mid \Gamma , x : A
\end{array}
\]

## 타입 시스템

### 변수
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \ni x : A$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash x : A$ }
\end{prooftree}
\]

### 함수 타입
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma , x : A \vdash M : B$ }
\RL{ ${\to}I$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \lambda x. M : A \to B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : A \to B$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N : A$ }
\RL{ ${\to}E$ }
\BIC{ $\Gamma \vdash M \ N : B$ }
\end{prooftree}
\]

### 곱 타입
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : A$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N : B$ }
\RL{ ${\times}I$ }
\BIC{ $\Gamma \vdash \langle M , N \rangle : A \times B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : A \times B$ }
\RL{ ${\times}E_1$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \fst(M) : A$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : A \times B$ }
\RL{ ${\times}E_2$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \snd(M) : B$ }
\end{prooftree}
\]

### 합 타입
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : A$ }
\RL{ ${+}I_1$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \inl(M) : A+B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : B$ }
\RL{ ${+}I_2$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \inr(M) : A+B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash L : A+B$ }
\AXC{ $\Gamma, x:A \vdash M : C$ }
\AXC{ $\Gamma, y:B \vdash N : C$ }
\RL{ ${+}E$ }
\TIC{ $\Gamma \vdash \case(L,x.M,y.N) : C$ }
\end{prooftree}
\]

### \(\1\) 타입
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\RL{ $\1 I$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \tt : \1$ }
\end{prooftree}
\]

### \(\0\) 타입
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M : \0$ }
\RL{ $\0 E$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \absurd(M) : C$ }
\end{prooftree}
\]

## 실행 의미론

### Small-step semantics (call-by-value, left-to-right)

#### 값 규칙
\[
\newcommand{\val}[1] {#1 \ \mathrm{value}}
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\val{\lambda x. M}$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\val{\langle M, N \rangle}$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{M}$ }
\UIC{ $\val{\inl(M)}$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{M}$ }
\UIC{ $\val{\inr(M)}$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ }
\UIC{ $\val{\tt}$ }
\end{prooftree}
\]

#### 축약 규칙
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{N}$ }
\UIC{ $(\lambda x. M) \ N \longrightarrow M [N/x] $ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\fst(\langle M , N \rangle) \longrightarrow M $ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\snd(\langle M , N \rangle) \longrightarrow N $ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{L}$ }
\UIC{ $\case(\inl(L), x.M, y.N) \longrightarrow M[L/x]$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{L}$ }
\UIC{ $\case(\inr(L), x.M, y.N) \longrightarrow N[L/y]$ }
\end{prooftree}
\]

#### 구조 규칙
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $M \ N \longrightarrow M' \ N$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\val{M}$ }
\AXC{ $N \longrightarrow N'$ }
\BIC{ $M \ N \longrightarrow M \ N'$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\fst(M) \longrightarrow \fst(M')$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\snd(M) \longrightarrow \snd(M')$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\inl(M) \longrightarrow \inl(M')$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\inr(M) \longrightarrow \inr(M')$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $L \longrightarrow L'$ }
\UIC{ $\case(L,x.M,y.N) \longrightarrow \case(L',x.M,y.N)$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\absurd(M) \longrightarrow \absurd(M')$ }
\end{prooftree}
\]

### Small-step semantics (full β-reduction)

#### 축약 규칙
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $(\lambda x. M) \ N \longrightarrow M [N/x] $ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\fst(\langle M , N \rangle) \longrightarrow M $ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\snd(\langle M , N \rangle) \longrightarrow N $ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $$ }
\UIC{ $\case(\inl(L), x.M, y.N) \longrightarrow M[L/x]$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ }
\UIC{ $\case(\inr(L), x.M, y.N) \longrightarrow N[L/y]$ }
\end{prooftree}
\]

#### 구조 규칙
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\lambda x. M \longrightarrow \lambda x. M'$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $M \ N \longrightarrow M' \ N$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $N \longrightarrow N'$ }
\UIC{ $M \ N \longrightarrow M \ N'$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\langle M , N \rangle \longrightarrow \langle M' , N \rangle$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $N \longrightarrow N'$ }
\UIC{ $\langle M, N \rangle \longrightarrow \langle M , N' \rangle$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\fst(M) \longrightarrow \fst(M')$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\snd(M) \longrightarrow \snd(M')$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\inl(M) \longrightarrow \inl(M')$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\inr(M) \longrightarrow \inr(M')$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $L \longrightarrow L'$ }
\UIC{ $\case(L,x.M,y.N) \longrightarrow \case(L',x.M,y.N)$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\case(L,x.M,y.N) \longrightarrow \case(L,x.M',y.N)$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $N \longrightarrow N'$ }
\UIC{ $\case(L,x.M,y.N) \longrightarrow \case(L,x.M,y.N')$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $M \longrightarrow M'$ }
\UIC{ $\absurd(M) \longrightarrow \absurd(M')$ }
\end{prooftree}
\]

#### 정규형
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \ni x : A$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash x \Rightarrow A$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow A$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow A$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma, x:A \vdash M \Leftarrow B$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \lambda x. M \Leftarrow A \to B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow A \to B$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N \Leftarrow A$ }
\BIC{ $\Gamma \vdash M \ N \Rightarrow B$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow A$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N \Leftarrow B$ }
\BIC{ $\Gamma \vdash \langle M, N \rangle \Leftarrow A \times B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow A \times B$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \fst(M) \Rightarrow A$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow A \times B$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \snd(M) \Rightarrow B$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow A$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \inl(M) \Leftarrow A + B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow A$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \inr(M) \Leftarrow A + B$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash L \Rightarrow A + B$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow C$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N \Leftarrow C$ }
\TIC{ $\Gamma \vdash \case(L,x.M,y.N) \Rightarrow C$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\Gamma \vdash \tt \Leftarrow 1$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow 0$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \absurd(M) \Rightarrow C $ }
\end{prooftree}
\]

### Small-step semantics (full β-reduction with commuting reduction)
#### 교환 규칙
full β-reduction에 다음의 교환 규칙을 추가한다.
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\case(L, x.M, y.N) \ N' \longrightarrow \case(L, x. M \ N', y. N \ N')$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\fst(\case(L, x.M, y.N)) \longrightarrow \case(L, x. \fst(M), y. \fst(N))$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\snd(\case(L, x.M, y.N)) \longrightarrow \case(L, x. \snd(M), y. \snd(N))$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\case(\case(L, x.M, y.N), x'.M', y'.N') \longrightarrow \case(L, x. \case(M, x'.M', y'.N'), y. \case(N, x'.M', y'.N'))$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\absurd(\case(L, x.M, y.N)) \longrightarrow \case(L, x. \absurd(M), y. \absurd(N))$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\absurd(M) \ N \longrightarrow \absurd(M)$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\fst(\absurd(M)) \longrightarrow \absurd(M)$ }
\end{prooftree}
\quad
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\snd(\absurd(M)) \longrightarrow \absurd(M)$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\case(\absurd(L), x.M, y.N) \longrightarrow \absurd(L)$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{}
\UIC{ $\absurd(\absurd(M)) \longrightarrow \absurd(M)$ }
\end{prooftree}
\]

#### 정규형
\(\case\)와 \(\absurd\)에 대한 규칙을 다음과 같이 바꾼다.
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash L \Rightarrow A + B$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Leftarrow C$ }
\AXC{ $\Gamma \vdash N \Leftarrow C$ }
\TIC{ $\Gamma \vdash \case(L,x.M,y.N) \Leftarrow C$ }
\end{prooftree}
\]
\[
\begin{prooftree}
\AXC{ $\Gamma \vdash M \Rightarrow 0$ }
\UIC{ $\Gamma \vdash \absurd(M) \Leftarrow C $ }
\end{prooftree}
\]

